\chapter{KESIMPULAN}

\section{Kesimpulan Masalah}
Dari masalah yang dipaparkan oleh penulis diatas, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item PT. PANLI belum dapat memanfaatkan data  \textit{BOM} yang ada untuk diolah menjadi suatu informasi yang lebih bermanfaat bagi perusahaan.
\item Divisi Milkrun pada PT. PANLI perlu meningkatkan efisiensi muatan armada pada proses pendistribusian komponen,
\item Pelaksanaan perhitungan perencanaan masih menggunakan perhitungan secara tradisional dimana semua perencanaan perhitungan dilakukan dengan menggunakan microsoft excel.
\end{enumerate}

\section{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunakan penulis, dapat disimpulkan bahwa:
 Metode yang digunakan adalah \textit{FP-Tree Algorithm, Apriori} dan penerapan metode \textit{Milkrun Distribution Logistics} pada proses pendistribusian barang, metode ini sangat cocok digunakan untuk melakukan kegiatan pendistribusian komponen yang efisien. \par
 Algoritma \textit{FP-Tree} digunakan untuk mengolah data \textit{demand} distribusi komponen dimana data tersebut berasal dari data \textit{Bill Of Materials} yang menjadi data primer. Algoritma FP-Tree telah menghasilkan \textit{item} atau komponen dengan frekuensi sering diminita (\textit{demand}) paling tinggi. Dari penelitian yang telah dilakukan komponen SM-BR dan SM-BS merupakan komponen dengan nilai frekuensi tertinggi dengan masing-masing nilai 56.
 Lihat pada gambar \ref{FP} \& \ref{FP2}, Gambar tersebut merupakan hasil dari implementasi algorima \textit{FP-Tree}. 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/hasilfp.PNG}
    \caption{\textit{Frequency Ranking}}
    \label{FP}
\end{figure} 

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.8]{figures/tree.PNG}
    \caption{\textit{Tree Pattern}}
    \label{FP2}
\end{figure} \par
Untuk hasil algoritma Apriori dapat dilihat pada gambar \ref{ap} dan gambar \ref{ap2}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ruleapriori.PNG}
    \caption{\textit{Rule Apriori}}
    \label{ap}
\end{figure} 

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/hasilapriori.PNG}
    \caption{Hasil Analisa}
    \label{ap2}
\end{figure}
 


\section{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil pengujian yang dilakukan oleh penulis, maka dapat disimpulkan bahwa:
Aplikasi yang dibangun oleh penulis dalam penelitian ini telah memberikan solusi untuk mengolah data \textit{BOM} menjadi data yang lebih bermanfaat bagi perusahaan dan dapat meningkatkan efisiensi pada proses perencanaan pendistribusian komponen. Implementasi Metode yang dilakukan penulis telah memberikan berbagai opsi atau variasi pendistribusian barang, semakin efisien muatan armada maka proses produksi dapat berjalan lebih efektif serta berdampak pada menyusutnya biaya yang dikeluarkan oleh perusahaan, khususnya biaya transportasi serta dapat mengurangi resiko \textit{Down-Time} atau berhentinya proses produksi yang dapat merugikan pihak perusahaan dan \textit{customer}.

















